% This package designed and commented in Russian (utf-8 encoding).
%
% Лицензия GNU GPL v2 и совместимые
%
% Стиль, задающий соответствие документа ГОСТ 2-105-95.
%
% Автор - Алексей Томин, с помощью списка рассылки latex-gost-request@ice.ru
% Все вопросы, замечания и пожелания сюда: mailto:alxt@yandex.ru
%
% Дальнейшая разработка и поддержка - Михаил Конник,
% связаться можно по адресу mydebianblog@gmail.com
%
% Further tweaks and development (so that it can work together G7-32
% and provide necessary stuff for the requirements of ГОСТ 7.32-2001
% ред. 2009 года.pdf) -- Ivan Zakharyaschev <imz@altlinux.org>.
%
% 
% Поддержка сменяемых титульных страниц, приложений и некоторая 
% общая доработка -- Андрей Спицын <spitsyn.andrey@gmail.com>
%
% Используется:
%  footmisc.sty для сносок снизу и нумерации на каждой странице
%  amssymb      для русских "меньше или равно" "больше или равно"
%  leqno.clo    формулы правильно
%  caption      оформление заголовков рисунков и таблиц
%  icomma       запятая в формулах
%  longtable    многостраничные таблицы

% Также дополнялся Иваном Коротковым и Всеволодом Крищенко.
% Основные изменения:
% 1) заработали cases и tabular;
% 2) добавлена опция utf8;
% 3) комментарии в UTF-8;
% 4) изменены отступы после тире в description;
% 5) добавлен \paragraph;
% 6) уменьшены отступы после заголовков и увеличены --- до (хотя это, возможно, и нарушает 7-32);
% 7) сделаны отступы в оглавлении (ГОСТ эту тему обходит, как мы поняли);
% 8) \normalfont
% 9) разные мелочи.
% Что почитать если кто-то захочет здесь что-то исправлять:
% https://tex.stackexchange.com/questions/36609/formatting-section-titles

\ProvidesPackage{G2-105}[2015/11/01 v2.00 General reqs. GOST 2.105-95]
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}

\RequirePackage{iftex}
\input{GostBase.clo}

%стиль страницы
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\raggedbottom
\onecolumn

%нечто
\newcommand\@pnumwidth{1.55em}
\renewcommand\baselinestretch{}
\@lowpenalty   51                     % default for report class
\@medpenalty  151                     % default for report class
\@highpenalty 301                     % default for report class
\renewcommand\topfraction{.7}         % default for report class
\renewcommand\bottomfraction{.3}      % default for report class
\renewcommand\textfraction{.2}        %
\renewcommand\floatpagefraction{.5}   %
\renewcommand\dbltopfraction{.7}      %
\renewcommand\dblfloatpagefraction{.5}%
\def\ps@headings{%
  \let\@oddfoot\@empty
  \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%
  \let\@mkboth\markboth
  \def\chaptermark##1{%
    \markright {\MakeUppercase{%
      \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
          \@chapapp\ \thechapter. \ %
      \fi
      ##1}}}}
\def\ps@myheadings{%
    \let\@oddfoot\@empty\let\@evenfoot\@empty
    \def\@evenhead{\thepage\hfil\slshape\leftmark}%
    \def\@oddhead{{\slshape\rightmark}\hfil\thepage}%
    \let\@mkboth\@gobbletwo
    \let\chaptermark\@gobble
    \let\sectionmark\@gobble
}
\setlength\columnsep{10\p@}
\setlength\columnseprule{0\p@}
\setlength\lineskip{1\p@}
\setlength\normallineskip{1\p@}
\setlength\parskip{0\p@ \@plus \p@}
\setlength\leftmargini {2.5em}
\setlength\leftmarginii{2.2em}
\setlength\labelsep  {.5em}
\setlength\labelwidth{\leftmargini}\addtolength\labelwidth{-\labelsep}
\setlength\arraycolsep{5\p@}
\setlength\tabcolsep{6\p@}
\setlength\arrayrulewidth{.4\p@}
\setlength\doublerulesep{2\p@}
\setlength\tabbingsep{\labelsep}
\setlength\fboxsep{3\p@}
\setlength\fboxrule{.4\p@}

% Счётчики общего числа страниц, таблиц, рисунков и источников
\newcounter{totalpage}
\newcounter{totaltable} \setcounter{totaltable} {0}
\newcounter{totalfigure}\setcounter{totalfigure}{0}
\newcounter{totalbib}   \setcounter{totalbib}   {0}
\newif\if@tablesonchapter \@tablesonchapterfalse
\newif\if@figuresonchapter\@figuresonchapterfalse

% На последней странице ставятся метки с номерами
%  - последней страницы
%  - числа таблиц, имеющих caption
%  - числа рисунков, имеющих caption
\def\totalobjects@putlabel{%
 \addtocounter{totalpage}  {\c@page}
 \addtocounter{totaltable} {\c@table}
 \addtocounter{totalfigure}{\c@figure}
 \addtocounter{totaltable} {-1}
 \addtocounter{totalfigure}{-1}
 \addtocounter{totalbib}{-1}
 \refstepcounter{totalpage}  \label{reftotalpages}
 \refstepcounter{totaltable} \label{reftotaltables}
 \refstepcounter{totalfigure}\label{reftotalfigures}
 \refstepcounter{totalbib}   \label{reftotalbibs}
}
\AtEndDocument{\totalobjects@putlabel}

% Команды отображение общего числа ...
\newcommand\totalpages  {\pageref{reftotalpages}}
\newcommand\totaltables {\ref{reftotaltables}   }
\newcommand\totalfigures{\ref{reftotalfigures}  }
\newcommand\totalbibs   {\ref{reftotalbibs}     }

% Другая реализация обсчета рисунков и таблиц.
\RequirePackage{lastpage}                   % Пакет для подсчета общего числа страниц
\newcounter{totfigures}
\newcounter{tottables}
\newcounter{totappendices}
\newcounter{totbiblio}

\setcounter{totfigures}{0}
\setcounter{tottables}{0}
\setcounter{totappendices}{0}
\setcounter{totbiblio}{0}


\providecommand\totfig{\number\value{totfigures}}%
\providecommand\tottab{\number\value{tottables}}%
\providecommand\totapp{\number\value{totappendices}}%
\providecommand\totbib{\number\value{totbiblio}}%

\AtEndDocument{%
  \addtocounter{totfigures}{\value{figure}}%
  \addtocounter{tottables}{\value{table}}%
  \addtocounter{totappendices}{\value{chapter}}%
  \addtocounter{totbiblio}{\value{biblio}}%
  \immediate\write\@mainaux{%
    \string\gdef\string\totfig{\number\value{totfigures}}%
    \string\gdef\string\tottab{\number\value{tottables}}%
    \string\gdef\string\totapp{\number\value{totappendices}}%
    \string\gdef\string\totbib{\number\value{totbiblio}}%
  }%
}




% 3.6 Абзацный отступ - 15..17 мм
\setlength\parindent{15mm}

% 4.1.1 - 4.1.6 Деление документа

% Точки после номеров разделов, глав и тд. -- Коротков И.
% НЕВЕРНОЕ РЕШЕНИЕ Крищенко В.
% \renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname.\quad}



%  Команды для подстройки вида заголовков:
%   расстояние между заголовком и текстом


% Уменьшено --- Seva
% \newlength\GostAfterTitleSkip    \setlength\GostAfterTitleSkip    {3.2ex}%15mm}
\newlength\GostAfterTitleSkip    \setlength\GostAfterTitleSkip    {1.2ex}%5mm}

\newlength\GostBetweenTitleSkip  \setlength\GostBetweenTitleSkip  {1.8ex}%8mm}

% Увеличено --- Seva
% \newlength\GostBeforTitleSkip    \setlength\GostBeforTitleSkip    {1.8ex}%\GostAfterTitleSkip}
\newlength\GostBeforTitleSkip    \setlength\GostBeforTitleSkip    {3.2ex}%\GostAfterTitleSkip}
\newlength\GostBeforNoTitleSkip  \setlength\GostBeforNoTitleSkip  {1.0ex}
\newlength\GostHTitleSpace       \setlength\GostHTitleSpace       {2mm}
\newlength\GostTitleIndent       \setlength\GostTitleIndent       {\parindent}
\newlength\Gost@ChapterIndent    \setlength\Gost@ChapterIndent    {\GostTitleIndent}
\newlength\Gost@MainChapterIndent\setlength\Gost@MainChapterIndent{\parindent}
\newlength{\Gost@TitleDropSkip}
 \setlength\Gost@TitleDropSkip{\GostBetweenTitleSkip}
 \addtolength\Gost@TitleDropSkip{-\GostAfterTitleSkip}
%  стиль всех заголовков, \normalfont оставлен
\newcommand\GostTitleStyle{\normalfont\bfseries}
\newcommand\Gost@MainChapterStyle{\large}
\newcommand\Gost@StructChapterStyle{\large\centering}
\newcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@MainChapterStyle}

% Part definition
\newcounter{part}
\newcommand\part{%
    \clearpage
  \thispagestyle{plain}%
  \null\vfil
  \secdef\@part\@spart}

\def\@part[#1]#2{%
    \ifnum \c@secnumdepth >-2\relax
      \refstepcounter{part}%
      \addcontentsline{toc}{part}{\partname~\thepart\hspace{1em}#1}%
    \else
      \addcontentsline{toc}{part}{#1}%
    \fi
    \markboth{}{}%
    {\centering
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont
     \ifnum \c@secnumdepth >-2\relax
       \huge\bfseries \partname\nobreakspace\thepart
       \par
       \vskip 20\p@
     \fi
     \Huge \bfseries #2\par}%
    \@endpart}
\def\@spart#1{%
    {\centering
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont
     \Huge \bfseries #1\par}%
    \@endpart}
\def\@endpart{\vfil\newpage}


%  Раздел
\newcounter{chapter}
\renewcommand\thechapter{\@arabic\c@chapter}
\newif\if@breakingbeforechapter\@breakingbeforechaptertrue

% Chapter definition, see report class as reference
\newcommand\chapter{
    {\addtocounter{totfigures}{\value{figure}}}
    {\addtocounter{tottables}{\value{table}}}
    \if@breakingbeforechapter%
    \clearpage%
    \fi%
    \if@figuresonchapter%
    \addtocounter{totalfigure}{\c@figure}\setcounter{figure}{0}%
    \fi%
    \if@tablesonchapter%
    \addtocounter{totaltable} {\c@table }\setcounter{table}{0}%
    \fi%
    \thispagestyle{plain}%
    \global\@topnum\z@
    \@afterindentfalse
\secdef\@chapter\@schapter}
\def\@chapter[#1]#2{\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    \refstepcounter{chapter}%
    \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
    \addcontentsline{toc}{chapter}%
    {\protect\numberline{\thechapter}#1}%
    \else
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
    \fi
    \chaptermark{#1}%
    \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
    \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
    \@makechapterhead{#2}%
    \@afterheading
}
\newcommand\@makechapterhead[1]{%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
    \hspace{\Gost@ChapterIndent}\Gost@MainChapterStyle%
        \ifx\@chapapp\@empty%
            \thechapter\hskip 5\p@%
%
        \else%
            \@chapapp\space\thechapter\hskip 5\p@%
        \fi
    \fi
    \interlinepenalty\@M
    \Gost@ChapterStyle{#1}\par\nobreak
    \vspace{\GostAfterTitleSkip}
  }}
\def\@schapter#1{
                   \@makeschapterhead{#1}%
                   \@afterheading
                 }
\def\@makeschapterhead#1{%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \hspace{\Gost@ChapterIndent}\GostTitleStyle\Gost@ChapterStyle \@chapapp\space 
    \Gost@ChapterStyle{#1}
    \par

  }}
\def\@chapapp{} % blank chapter prefix


\newcommand*\chaptermark[1]{}
\newcommand*\apart[2]{\chapter {#2\label{#1}}}
\newcommand*\cpart[2]{\chapter*{#2\label{#1}}}

%  Подраздел
\newcounter{section}[chapter]
\renewcommand\thesection{\thechapter.\@arabic\c@section}
\newcommand\section{%
 \@startsection{section}{1}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand*{\asubpart}[2]{\section{#2\label{#1}}}



%  Пункт
\newcounter{subsection}[section]
\renewcommand\thesubsection{\thesection.\@arabic\c@subsection}
%  ... попадающий в оглавление
\newcommand\subsection{%
 \@startsection{subsection}{2}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand*{\apara}[2]{\subsection{#2\label{#1}}}
%  ... не попадающий в оглавление
\newcommand\nsubsection{%
 \par\vspace{\GostBeforNoTitleSkip}%
 \refstepcounter{subsection}\thesubsection%
 \hspace{\GostHTitleSpace}%
}
\newcommand*{\npara}[1]{\nsubsection\label{#1}}

%  Подпункт
\newcounter{subsubsection}[subsection]
\renewcommand\thesubsubsection{\thesubsection.\@arabic\c@subsubsection}
%  ... попадающий в оглавление
\newcommand\subsubsection{%
 \@startsection{subsubsection}{3}%
 {\GostTitleIndent}{\GostBeforTitleSkip}{\GostAfterTitleSkip}%
 {\GostTitleStyle}%
}
\newcommand*\asubpara[2]{\subsubsection{#2\label{#1}}}
%  ... не попадающий в оглавление
\newcommand\nsubsubsection{%
 \par\vspace{\GostBeforNoTitleSkip}%
 \refstepcounter{subsubsection}\thesubsubsection%
 \hspace{\GostHTitleSpace}%
}
\newcommand*\nsubpara[1]{\nsubsubsection\label{#1}}

\newcounter {paragraph}[subsubsection]
\newcounter {subparagraph}[paragraph]
%\renewcommand\theparagraph    {\thesubsubsection.\@arabic\c@paragraph} % by default
\renewcommand\theparagraph    {}
%\renewcommand\thesubparagraph {\theparagraph.\@arabic\c@subparagraph} % by default
\renewcommand\thesubparagraph {}


%\renewcommand*\paragraph[1]{%
 %\par\vspace{\GostBeforNoTitleSkip}%
 %\textbf{#1}%
 %\hspace{\GostHTitleSpace}%
%}

\newcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
                                    {3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
                                    {-1em}%
                                    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\newcommand\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{5}{\parindent}%
                                       {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
                                       {-1em}%
                                      {\normalfont\normalsize\bfseries}}


\RequirePackage{titlesec}

\newlength{\NirTitleDropSkip}
%  Эта команда должна вставлятся между двумя заголовками
\newcommand\ttl{\vspace{\Gost@TitleDropSkip}}

%  Нумеруются все заголовки
\setcounter{secnumdepth}{3}
%  в оглавлении- тоже могут быть все.
\setcounter{tocdepth}{4} %% virens: обычно только первый подраздел

% Импорт необходимых пакетов
\if@usehyperref
 \RequirePackage[unicode]{hyperref}
\fi

\RequirePackage{xstring}

\newcommand\Gost@Font@Warning[1]{#1 font(s) not found. Switching to default}
\newif\ifInvisibleDashes
\InvisibleDashesfalse

\ifPDFTeX
  %  перенос в словах-с-дефисом
  \lccode`\-=`\-
  \defaulthyphenchar=127

  \RequirePackage{cmap}%                             % теперь из pdf можно копипастить русский текст
  \RequirePackage[T2A]{fontenc}%                     % T1 по этой же причине, иначе акробату плохо.
  \RequirePackage[\Gost@encoding]{inputenc}%
  \RequirePackage[english,russian]{babel}%
  %\RequirePackage{ucs}%                              %теперь из pdf можно копипастить русский текст
  \RequirePackage{mathtext}%                         %русские буквы в формулах

  \InvisibleDashestrue
  \IfStrEq{\Gost@fonts}{times}{
   \IfFileExists{cyrtimes.sty}{
    \RequirePackage{cyrtimespatched}
	\InvisibleDashesfalse
   }{
    % apt-get install scalable-cyrfonts-tex
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Cyrtimes}}
   }}{}
  \IfStrEq{\Gost@fonts}{pscyr}{
   \IfFileExists{pscyr.sty}{
    \RequirePackage{pscyr}
    %\RequirePackage[math]{pscyr} % Enable math change
    \renewcommand{\rmdefault}{ftm} % Times New Roman
	\InvisibleDashesfalse
   }{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Pscyr}}
   }}{}

  \usepackage{upquote}

  % аналоги команд из XeLaTeX
  \def\cyrillicfonttt{\fontfamily{\ttdefault}\selectfont}
  \def\cyrillicfont{\fontfamily{\rmdefault}\selectfont}
  \def\cyrillicfontsf{\fontfamily{\sfdefault}\selectfont}
\else
  % breaks
%   \RequirePackage{unicode-math}

   % проверка наличия шрифта в системе
   \def\IfNoFont#1#2#3{
   \count255=\interactionmode
   \suppressfontnotfounderror1
   \batchmode
   \def\myfont{#1}
   \font\foo="\myfont"\space at 10pt
   \interactionmode=\count255
   \ifx\foo\nullfont#2\else#3\fi
   }

  \RequirePackage{fontspec}
  \RequirePackage{xecyr}
   %\RequirePackage{xunicode}
   %\RequirePackage{xltxtra}
  \RequirePackage{polyglossia}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase, Ligatures=TeX, Mapping=tex-text} % стандартные лигатуры TeX, замены нескольких дефисов на тире и т. п.
  \setmainlanguage[babelshorthands=true]{russian} % Язык по-умолчанию русский с поддержкой приятных команд пакета babel
  \PolyglossiaSetup{russian}{indentfirst=true}
  \setotherlanguage{english}

  \newcommand\Gost@use@cm@main{
   \setmainfont[
    BoldFont = cmunbx.otf,
    ItalicFont = cmunti.otf,
    BoldItalicFont = cmunbi.otf]
    {cmunrm.otf}
    \newfontfamily\cyrillicfont{cmunrm.otf}[ % для кириллицы
    BoldFont = cmunbx.otf,
    ItalicFont = cmunti.otf,
    BoldItalicFont = cmunbi.otf]
  }
  \newcommand\Gost@use@cm@sans{
   \setsansfont[
    BoldFont = cmunsx.otf,
    ItalicFont = cmunsi.otf,
    BoldItalicFont = cmunso.otf]
    {cmunss.otf}
    \newfontfamily{\cyrillicfontsf}{cmunss.otf}[ % для кириллицы
    BoldFont = cmunsx.otf,
    ItalicFont = cmunsi.otf,
    BoldItalicFont = cmunso.otf]
  }
  \newcommand\Gost@use@cm@mono{
   \setmonofont[
    BoldFont = cmuntb.otf,
    ItalicFont = cmunit.otf,
    BoldItalicFont = cmuntx.otf]
    {cmuntt.otf}
    \newfontfamily{\cyrillicfonttt}{cmuntt.otf}[ % для кириллицы
    BoldFont = cmuntb.otf,
    ItalicFont = cmunit.otf,
    BoldItalicFont = cmuntx.otf]
    % Шрифт для minted
    \defaultfontfeatures{}
    \newfontfamily\cyrillicfontttnoftr{cmuntt.otf}[
    NFSSFamily = cyrillicfontttnoftr,
    BoldFont = cmuntb.otf,
    ItalicFont = cmunit.otf,
    BoldItalicFont = cmuntx.otf]
  }

  % Использовать шрифты times
  \IfStrEq{\Gost@fonts}{times}{
  % Основной шрифт
  \IfNoFont{Times New Roman}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Times New Roman}}
    \Gost@use@cm@main
  }{
    \setmainfont{Times New Roman}
    \newfontfamily\cyrillicfont{Times New Roman}%[Script = Cyrillic] % для кириллицы
  }

  % Шрифт без засечек
  \IfNoFont{Arial}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Arial}}
    \Gost@use@cm@sans
  }{
    \setsansfont{Arial}
    \newfontfamily\cyrillicfontsf{Arial}
  }

  % Моноширинный шрифт
  \IfNoFont{Courier New}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Courier New}}
    \Gost@use@cm@mono
  }{
    \setmonofont{Courier New}
    \newfontfamily\cyrillicfonttt{Courier New}
    % Шрифт для minted
    \defaultfontfeatures{}
    \newfontfamily\cyrillicfontttnoftr{Courier New}[
    NFSSFamily = cyrillicfontttnoftr
    ]
  }}{}

  % Использовать шрифты astra
  \IfStrEq{\Gost@fonts}{astra}{
  % Основной шрифт
  \IfNoFont{PT Astra Serif}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{PT Astra Serif}}
    \Gost@use@cm@main
  }{
    \setmainfont{PT Astra Serif}
    \newfontfamily\cyrillicfont{PT Astra Serif}[Script = Cyrillic] % для кириллицы
  }

  % Шрифт без засечек
  \IfNoFont{PT Astra Sans}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{PT Astra Sans}}
    \Gost@use@cm@sans
  }{
    \setsansfont{PT Astra Sans}
    \newfontfamily\cyrillicfontsf{PT Astra Sans}[Script = Cyrillic] % для кириллицы
  }

  % Моноширинный шрифт
  \IfNoFont{Liberation Mono}{
    \@latex@warning{\Gost@Font@Warning{Liberation Mono}}
    \Gost@use@cm@mono
  }{
    \setmonofont{Liberation Mono}
    \newfontfamily\cyrillicfonttt{Liberation Mono}[Script = Cyrillic] % для кириллицы
    % Шрифт для minted
    \defaultfontfeatures{}
    \newfontfamily\cyrillicfontttnoftr{Liberation Mono}[
    Script = Cyrillic,
    NFSSFamily = cyrillicfontttnoftr
    ]
  }}{}

  % Использовать шрифты cm
  \IfStrEq{\Gost@fonts}{cm}{
    \Gost@use@cm@main
    \Gost@use@cm@sans
    \Gost@use@cm@mono
  }{}

  % убирает точку после названий секций
  \addto\russian@capsformat{
	\def\postchapter{\@aftersepkern}
	\def\postsection{\@aftersepkern}
	\def\postsubsection{\@aftersepkern}
	\def\postsubsubsection{\@aftersepkern}
	\def\postparagraph{\@aftersepkern}
	\def\postsubparagraph{\@aftersepkern}
  }

  \def\cyrdash{%
    \resizebox*{.8em}{\height}{---}%
  }
\fi
\RequirePackage{flafter}

% 4.2.7 Перечисления

\newlength{\GostItemGap}
\newlength{\GostItemIndent}
\newlength{\GostItemNestedIndent}

\newcommand\Gost@List{%
    \setlength{\itemsep}{.5\parskip}%                пробел между последовательными элементами
    \setlength{\topsep}{0mm}%                 отступ от текста до перечня (и от перечня до текста)
    \setlength{\partopsep}{0mm}%              дополнительный отступ,  если начали абзац
    \setlength{\listparindent}{\parindent}%   Красная строка
    \setlength{\parsep}{\parskip}%                 расстояние между абзацами внутри пункта
    \setlength{\leftmargin}{0mm}% левый отступ до текста
    \setlength{\itemindent}{\GostItemIndent}%             дополнительный левый отступ первой строчки
    \setlength{\labelsep}{2\GostItemGap}%     от метки до текста
}

\newcommand\Gost@NestedList{%
    \setlength{\itemsep}{.5\parskip}%                пробел между последовательными элементами
    \setlength{\topsep}{0mm}%                 отступ от текста до перечня (и от перечня до текста)
    \setlength{\partopsep}{\parskip}%              дополнительный отступ,  если начали абзац
    \setlength{\listparindent}{1.5em}%   Красная строка
    \setlength{\parsep}{\parskip}%                 расстояние между абзацами внутри пункта
    \setlength{\leftmargin}{\GostItemNestedIndent}% левый отступ до текста
    \setlength{\itemindent}{0mm}%             дополнительный левый отступ первой строчки
    \setlength{\labelsep}{2\GostItemGap}%     от метки до текста
}

% GOST 7.32 p. 6.4.6 excluded letters ё, з, й, о, ч, ъ, ы, ь. 
\renewcommand*{\Asbuk}[1]{\protect\StrChar{\CYRA\CYRB\CYRV\CYRG\CYRD\CYRE\CYRZH\CYRI\CYRK\CYRL\CYRM\CYRN\CYRP\CYRR\CYRS\CYRT\CYRU\CYRF\CYRH\CYRC\CYRSH\CYRSHCH\CYREREV\CYRYU\CYRYA}{\the\@nameuse{c@#1}}}
\renewcommand*{\asbuk}[1]{\protect\StrChar{абвгдежиклмнпрстуфхцшщэюя}{\the\@nameuse{c@#1}}}

\renewcommand{\@listI} {\Gost@List}
\renewcommand{\@listii}{\Gost@NestedList}
\renewcommand{\@listiii}{\Gost@NestedList}
\renewcommand{\@listiv}{\Gost@NestedList}

\setlength\GostItemGap{1mm} % небольшие отступы для пунктов перечисления
\setlength\leftmarginii{0mm}
\setlength\GostItemIndent{\parindent}
\setlength\GostItemNestedIndent{\parindent}
\addtolength\GostItemNestedIndent{0mm}

%  ненумерованные перечисления
\newcommand{\labelitemi}{\cdash---}
\newcommand{\labelitemii}{\cdash---}
\newcommand{\labelitemiii}{\cdash---}
\newcommand{\labelitemiv}{\cdash---}

%  нумерованные перечисления
\renewcommand\theenumi {\asbuk{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\arabic{enumii}}
\newcommand\labelenumi{\theenumi)}
\newcommand\labelenumii{\theenumii)}
\newcommand\labelenumiii{\cdash---}
\renewcommand\p@enumii{\theenumi}

%  ссылка на нумерованное перечисление
\newcommand*\pref[2]{%
 перечисление~\ref{#2})~\ref{#1}}

%перечисление типа abbreviation - для списка сокращения
%заменено на description для совместимости -- Коротков И.
\newenvironment{description}{%
 \list{}{%
  \labelwidth \z@ \leftmargin 0mm%
  \let\makelabel\abbreviationlabel%
 }%
}{%
 \endlist%
}
\newcommand*\abbreviationlabel[1]{\hspace\labelsep #1 \cdash---}% убран \normalfont

% 4.2.15 - 4.2.19 Формулы

\RequirePackage{amssymb} % для русских "меньше или равно" "больше или равно"
\RequirePackage{amsmath} % Пусть сразу будет, какой НИР без него -- Коротков И.
\RequirePackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление
\input{leqno.clo}       % Equation numeration

\renewcommand*\eqref[1]{\ref{#1}} %Было newcommand -- Коротков И.
\def\@eqnnum{{\theequation}}% убран \normalfont

% Убраны скобки вокруг  \arabic{equation} -- Крищенко В.
% В какой-то момент (после ams*?) стало появляться две пары скобок вокруг номеров формул.
%\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
\newlength\Gost@EqRemLen
\newlength\Gost@@EqRemLen
\newenvironment{eqrem}{%
 \begin{tabular}{p{\Gost@@EqRemLen}p{\Gost@EqRemLen}}
  где
}{
 \end{tabular}
}
% пояснения м.б. в виде
%  \begin{eqrem}
%   & X~--- неизвестная \\
%   & Y~--- ещё неизвестная \\
%  \end{eqrem}

% ... допускается нумерация формул в пределах раздела

% Скобки убраны
\newcommand\EqInChapter{%
 \@addtoreset{equation}{chapter}%
 \renewcommand{\theequation}{\thechapter.\arabic{equation}}%
}

%Перенос формул по =+-
%\begingroup
%\catcode`\+\active\gdef+{\mathchar8235\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}\char43}{}}
%\catcode`\-\active\gdef-{\mathchar8704\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsy}{m}{n}\char0}{}}
%\catcode`\=\active\gdef={\mathchar12349\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OT1}{cmr}{m}{n}\char61}{}}
%\endgroup
%\def\cdot{\mathchar8705\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsу}{m}{n}\char1}{}}
%\def\times{\mathchar8706\nobreak\discretionary{}%
% {\usefont{OMS}{cmsy}{m}{n}\char2}{}}
%\mathcode`\==32768
%\mathcode`\+=32768
%\mathcode`\-=32768

\renewcommand\leq{\leqslant}
\renewcommand\geq{\geqslant}

% 4.3.1 - 4.3.3 Иллюстрации

% Подпись по умолчанию слева (для таблиц, листингов и т.п.)
\RequirePackage[normal,nooneline]{caption}

% Длинное тире в качестве разделителя
\DeclareCaptionLabelSeparator*{emdash}{\space\cdash---\space}

% Между подписью и рисунком 10pt
\captionsetup{labelsep=emdash,aboveskip=10pt,belowskip=0pt,position=bottom}

% У рисунков выравнивание по центру
\captionsetup[figure]{justification=centering}
% У таблиц -- слева, зазор 5pt вместо 10
\captionsetup[table]{position=top,aboveskip=5pt,justification=justified}

\def\fps@figure{bph}
\def\ftype@figure{1}
\def\ext@figure{lof}
\def\fnum@figure{\figurename~\thefigure}

\newcounter{figure}
\newenvironment{figure} {\@float   {figure}}{\end@float   }
\newenvironment{figure*}{\@dblfloat{figure}}{\end@dblfloat}

%  Подпись к рисунку
% \addto\captionsrussian{\renewcommand{\figurename}{{Рисунок}}
\DeclareCaptionLabelFormat{figure}{Рисунок #2}
\captionsetup[figure]{labelformat=figure}

% ... допускается нумерация рисунков в пределах раздела
\newcommand\PicInChapter{%
    \@addtoreset{figure}{chapter}%
    \@figuresonchaptertrue%
    \renewcommand{\thefigure}{\thechapter.\arabic{figure}}%
}

% 4.4 - таблицы

\newcounter{table}
\newenvironment{table} {\@float   {table}}{\end@float   }
\newenvironment{table*}{\@dblfloat{table}}{\end@dblfloat}

%  Подпись к таблице
\addto\captionsrussian{\def\tablename{Таблица}}

% ... допускается нумерация таблиц в пределах раздела

% НЕ добавлена точка после таблицы. Крищенко

\newcommand\TableInChapter{%
    \@addtoreset{table}{chapter}%
    \@tablesonchaptertrue%
    \renewcommand{\thetable}{\thechapter.\arabic{table}}%
}

\RequirePackage{longtable} % многостраничные таблицы

\LTleft=\z@
\LTright=\fill

\newcommand*\subcaption[1]{ % Заголовок без "Таблица..." -- для заголовков на других стр.
    \multicolumn{\LT@cols}{p{1\textwidth}}{#1}
}

\def\fps@table{bph}
\def\ftype@table{1}
\def\ext@table{lot}
\def\fnum@table{\tablename~\thetable}


% 4.5 Сноски
\RequirePackage[perpage,bottom]{footmisc}

% Части документа- для выбора вида заголовков и т.д.
\newcommand\structmatter{% common code for the front- and back-matter
    \setcounter{secnumdepth}{-1}%
    \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@StructChapterStyle}%
    \setlength\Gost@ChapterIndent{0mm}%
}
%  введение, обозначения
\newcommand\frontmatter{\structmatter}
%  основная часть
\newcommand\mainmatter{
    \setcounter{secnumdepth}{4}
    \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@MainChapterStyle}%
    \setlength\Gost@ChapterIndent{\Gost@MainChapterIndent}%
}
%  заключение, библиография
\newcommand\backmatter{\structmatter}

%всякие оглавления
\newcommand\tableofcontents{\chapter*{\contentsname}\@starttoc{toc}}%


\newcommand\listoffigures{\chapter*{\listfigurename}\@starttoc{lof}}
\newcommand\listoftables{\chapter*{\listtablename}\@starttoc{lot}}

\newcommand{\l@part}   {\@dottedtocline{0}{0mm}{1.6em}}
%\newcommand{\l@chapter}   {\@dottedtocline{1}{0mm}{1.6em}}

% style for toc item
\renewcommand*\@dottedtocline[5]{
    \ifnum #1 > \c@tocdepth \else
    \addpenalty{-\@highpenalty}%
    \vskip \z@ \@plus.2\p@
    \leftskip #2\relax \rightskip \@tocrmarg \parfillskip -\rightskip
    \parindent #2\relax\@afterindenttrue
    \interlinepenalty\@M
    \leavevmode
    \setlength\@tempdima{#3}%
    \begingroup
    \parindent \z@ \rightskip \@pnumwidth
    \parfillskip -\@pnumwidth
    \leavevmode %\bfseries
    \advance\leftskip\@tempdima
    \hskip -\leftskip
    \@chapapp\hspace{.5em} #4\nobreak\dotfill \nobreak\hb@xt@\@pnumwidth{\hss #5}\par
    \penalty\@highpenalty
    \endgroup
    \fi
}



\newcommand{\l@chapter}        {\@dottedtocline{1}{0mm}{1em}}
\newcommand{\l@section}        {\@dottedtocline{2}{.8em}{2em}}
\newcommand{\l@subsection}     {\@dottedtocline{3}{1.6em}{2.7em}}
\newcommand{\l@subsubsection}  {\@dottedtocline{4}{2.4em}{3.5em}}
\newcommand{\l@paragraph}      {\@dottedtocline{5}{3.2em}{4.8em}}
\newcommand{\l@subparagraph}   {\@dottedtocline{6}{5.0em}{4.8em}}
\newcommand*{\l@figure}        {\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\newcommand*{\l@table}         {\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\newcommand\@tocrmarg{2.55em} %отступ правого края оглавления перенесённых строк
\newcommand\@dotsep{4.5}      %между точками в оглавлении в em
\linespread{\Gost@LineSpread} %полуторный межстрочный интервал


%  4.3.4 - 4.1.14 Приложения

\newcommand\appendix{\par
    \setcounter{secnumdepth}{4}
    \setcounter{chapter}{0}%
    \setcounter{section}{0}%
    \EqInChapter\PicInChapter\TableInChapter%
    \renewcommand\@chapapp{\appendixname}%
    \gdef\thechapter{\Asbuk{chapter}}%
    \renewcommand\Gost@ChapterStyle{\Gost@StructChapterStyle}%
    \setlength\Gost@ChapterIndent{0mm}%
    \let\@sect\Gost@old@sect%
\renewcommand\@makechapterhead[1]{%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
        \GostTitleStyle\Gost@ChapterStyle \@chapapp\space\thechapter%
    \fi
    \par
    \interlinepenalty\@M
    \Gost@ChapterStyle{##1}\par\nobreak
    \vspace{\GostAfterTitleSkip}
  }}

\gdef\@chapter[##1]##2{\ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
                         \refstepcounter{chapter}%
                         \typeout{\@chapapp\space\thechapter.}%
                         \addcontentsline{toc}{chapter}%
                         {\@chapapp\space\protect\numberline{\thechapter}##1}%
                    \else
                      \addcontentsline{toc}{chapter}{##1}%
                    \fi
                    \chaptermark{##1}%
                    \addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                    \addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}%
                      \@makechapterhead{##2}%
                      \@afterheading
                    }
}


\AtBeginDocument{%
 \makeatletter%
  \setlength\Gost@EqRemLen{\textwidth}%
  \addtolength\Gost@EqRemLen{-10mm}%
  \settowidth\Gost@@EqRemLen{где}%
  \addtolength\Gost@EqRemLen{-\Gost@@EqRemLen}%
 \makeatother%
}

%библиография
\newcounter{biblio}
\setcounter{biblio}{0}
\newdimen\bibindent
\newenvironment{thebibliography}[1]{
 \chapter{\bibname}%
 \list{\@biblabel{\@arabic\c@biblio}}%
      {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
       \leftmargin\labelwidth
       \advance\leftmargin\labelsep
       \@openbib@code
       \usecounter{biblio}%
       \let\p@enumiv\@empty
       \renewcommand\thebiblio{\@arabic\c@biblio}}%
 \sloppy\clubpenalty4000\widowpenalty4000%
 \sfcode`\.\@m
}{
%\setcounter{totbiblio}{\value{\c@biblio}}%
 \def\@noitemerr
 {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
 \endlist
}
\renewcommand\@biblabel{}%
\setlength\bibindent{1.5em}

% Точки после номеров в библиографии. Несовместимо с natbib! -- Коротков И.
\renewcommand*{\@biblabel}[1]{\hfill#1.}


%индекс
\newenvironment{theindex}{
                \columnseprule \z@
                \columnsep 35\p@
                \twocolumn[\@makeschapterhead{\indexname}]%
                \thispagestyle{plain}\parindent\z@
                \parskip\z@ \@plus .3\p@\relax
                \let\item\@idxitem}
               {\onecolumn}
\newcommand\newblock{\hskip .11em\@plus.33em\@minus.07em}
\let\@openbib@code\@empty
\newcommand\@idxitem{\par\hangindent 40\p@}
\newcommand\subitem{\@idxitem \hspace*{20\p@}}
\newcommand\subsubitem{\@idxitem \hspace*{30\p@}}
\newcommand\indexspace{\par \vskip 10\p@ \@plus5\p@ \@minus3\p@\relax}

%для русского языка
\righthyphenmin=2
\unitlength=1mm
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
%что-то, связаннное с разрывом строк
\@beginparpenalty -\@lowpenalty
\@endparpenalty   -\@lowpenalty
\@itempenalty     -\@lowpenalty
\skip\@mpfootins = \skip\footins

% потерянные окружения и команды (далеко не все) -- Коротков И.
\newenvironment{quote}
               {\list{}{\rightmargin\leftmargin}%
                \item\relax}
               {\endlist}

% убран \normalfont из всех \DeclareOldFontCommand
\DeclareOldFontCommand{\rm}{\rmfamily}{\mathrm}
\DeclareOldFontCommand{\sf}{\sffamily}{\mathsf}
\DeclareOldFontCommand{\tt}{\ttfamily}{\mathtt}
\DeclareOldFontCommand{\bf}{\bfseries}{\mathbf}
\DeclareOldFontCommand{\it}{\itshape}{\mathit}
\DeclareOldFontCommand{\sl}{\slshape}{\@nomath\sl}
\DeclareOldFontCommand{\sc}{\scshape}{\@nomath\sc}
\DeclareRobustCommand*\cal{\@fontswitch\relax\mathcal}
\DeclareRobustCommand*\mit{\@fontswitch\relax\mathnormal}

% \nobreakingbeforechapters и \breakingbeforechapters
% добавлены кем-то с ИУ7 %)

\newcommand\nobreakingbeforechapters{
\makeatletter
\@breakingbeforechapterfalse%
\makeatother
}

\newcommand\breakingbeforechapters{
\makeatletter
\@breakingbeforechaptertrue%
\makeatother
}

\newcommand\AfterHyperrefFix{% issue #31 fix (https://github.com/latex-g7-32/latex-g7-32/issues/31) 
 \makeatletter
 \let\Gost@old@sect\@sect
 \def\@sect##1##2##3##4##5##6[##7]##8{%
   \Gost@old@sect{##1}{##2}{##3}{##4}{##5}{}[{##7}]{%
     ##6{##8}%
   }%
 }
 \makeatother
}

%Чтобы избежать переопределения \cyrdash в bbl файле
\def\FixBibliographyCyrdash{
  \let\Gost@old@thebibliography\thebibliography
  \renewenvironment{thebibliography}[1]{%
    \let\Gost@old@ProvideTextCommandDefault\ProvideTextCommandDefault%
    \let\ProvideTextCommandDefault\@gobbletwo%
    \begin{Gost@old@thebibliography}{##1}%
  }{
    \end{Gost@old@thebibliography}%
    \let\ProvideTextCommandDefault\Gost@old@ProvideTextCommandDefault%
  }
}

%Fix xelatex invisible emdash on CMU, an ugly way
%\RequirePackage{color}
%\newlength{\emdashlenght}
%\settowidth{\emdashlenght}{---}
%\newcommand\MakeDashes{
%  \usepackage{trimclip}
%  \makeatletter
%  \let\Gost@old@cyrdash\cyrdash
%  \def\cyrdash{%
%    \ifdim\f@size pt>13pt%
%    \clipbox{0pt}{\hbox to .8em{\textcolor{white}{---}\hskip
%    -\emdashlenght \rule[.45ex]{\emdashlenght}{1pt}\hss}}%
%    \else%
%       \Gost@old@cyrdash%
%    \fi%
%  }
%  \FixBibliographyCyrdash
%  \makeatother
%}

\newcommand\MakeDashesBold{
  \usepackage{trimclip}
  \makeatletter
  \let\Gost@old@cyrdash\cyrdash
  \def\cyrdash{%
    \ifdim\f@size pt>13pt%
       \clipbox{0pt}{\hbox to .8em{\textbf{\Gost@old@cyrdash\hss}}}%
    \else%
       \Gost@old@cyrdash%
    \fi%
  }
  \FixBibliographyCyrdash
  \makeatother
}

\ifXeTeX
\FixBibliographyCyrdash
\fi

